【學術討論】訪問以色列軍方的遊擊戰策略－平滑空間及蜂湧

最近睇書，睇到以色列軍方開始借用哲學理論嚟發展一套市巷遊擊策略，實在太誇張，所以編譯咗一啲片段，想同各位一齊學術討論。:-)

（以下翻譯只作學術用途。）

越牆而過
by Eyal Weizman

以色列軍方指揮官Aviv Kochavi將軍將2002年四月攻擊Nablus城市時的軍事行動形容為「倒置幾何學」，即是以微戰術行動來重組整個城市空間。在攻擊途中，士兵通過過百米長的「地面隧道」來穿梭城市，這些隧道打通城市稠密的建築。儘管幾千名士兵及數百名巴勒斯坦遊擊隊成員同時在城市中行軍，但是他們均擠身於建築物之中，以至在鳥瞰視角並不能發現他們的身影。更甚者，士兵並不會使用街巷、道路、或者廣場來理解城市，也不會用門、樓梯、窗戶來理解建築物。他們反而會直接水平地穿過牆壁、垂直地打通天台與地台。

這種行動方式，軍方引群聚動物世界為喻，稱之為「蜂湧」。小隊在穿過家居內在時，將內在變成外在，將私人空間變成通道。對抗發生於半毀的客廳、睡房以及走廊之中，電視甚至可能仍然是扭開的，而煮食鍋仍然在焗爐之中。移動不再受制於既有的空間界限，相反，移動路徑本身重新組織了整個空間。空間秩序不再主宰移動，相反，是移動生產了空間。穿過門壁的三維移動，就是重新理解、重新接合、重新組合了整個建築及城市空間。這個「越牆而過」的戰術，並不是將城市理解成一個地方，而是將之直接理解成抗爭的中介——具有彈性、幾乎像液體一樣的物質，永遠是即時、流動的。（譯註：換句話說，be water的不只my friends，還必須包含my friends 移動的空間？）

根據地理學家Stpehen Graham，自從冷戰結束後，一股巨大、國際性的知識範疇開始成形，他稱之為「軍事城市研究機構及訓練中心的影子世界」，其目的就是為了重新思考在城巷中的軍事策略。依從這股全球潮流，以色列國防軍成立了不少機構及智庫，在不同層面上反思市巷行動的戰略及戰術。最有名的是於1996年成立的行動理論研究機構（OTRI, Operational Theory Research Institute），以及於2003年成立的「另類小隊（Alternative Team）」。這些機構不只軍事將領組成，還有民間學者以及技術專家。這篇文章集中訪問以上機構的核心人物，Shimon Naveh，退休準將、OTR主任，以及Aviv Kochavi，一名在職官員。

倒置城市幾何學

越牆而過的戰術本為攻擊難民營而生，意在穿過先前不能穿過之地。Aviv Kochavi解釋戰術的行動網領：「你所看見的空間、你所看見的房間，都不過是你對該地點的詮釋。現在，你可以挪動你詮釋的界限，但當然不能無限扭曲，還是有一定的物理界限，例如它包含建築物以及走廊。問題是：你怎樣詮釋這些空間？你會否把通道理解為一個可以走過的地方，就如建築師及城市規劃師一樣？抑或，你可以將通道視為禁止通行的地方？這都視乎你的詮釋。」

「我們視通道為禁止通行之地，窗戶為禁止張望之地，因為在通道上會有武器等著我們，在門後會有敵方小隊等候我們。這是因為敵方是依傳統、經典的方法來詮釋空間，而我並不想依從他們的詮釋，墜入陷阱。我不單不想墮入他們的陷阱，我更想出奇制勝！這就是戰爭的本質。我要贏。我要從不可預期的地方出現。這就是我們嘗試去做的事。」

「因此我們選擇越牆而過，就像一條蚯蚓在吞嚥間開辟自己的道路，在一點出現，然後又再消失。我們當時以意想不到的方式從住所內在移動到外面，就在沒人預期我們 出現的地方，從背後襲擊正在角落埋伏我們的敵軍。我跟我的部隊說，「朋友！你毋須選擇了。已經沒有其他移動的方法了。假如你們仍然習慣依循馬路，依循行人道來移動的話，忘了它吧！由今日開始，我們全部人都要越牆而過。」

街巷戰學院

直至2006年5月，退休準將Shimon Naveh都在OTRI中擔任副主任。在一次訪問途中中，他解釋到機構的目的：「在杰寧的行動是一場完全的失敗。它對於以色列國防軍的傷害更甚於它對於巴勒斯坦的傷害。該次行動的指揮官極之缺乏經驗，他甚至緊張到失去了思考。」他建議以色列國防軍應該進一步研究在Nablus及Balata所採取的戰略。他認為自己的工作正在令國防軍更有效率、更伶俐，並因而更為人道。」他開出了研究的理論清單：「我們讀Christopher Alexander […] 你能想像嗎？我們讀John Foreste、Gregory Bateson、Clifford Geertz。不單只我，還包括我們的士兵、我們的將軍都會就著以上的理論素材反思。我們成立了一所學校，並且發展出一項訓練『行動建築』的課程。」

在我旁聽的課堂上，Naveh指稱軍事及遊擊行動的術語中，均借用了法國哲學家德勒茲（Gilles Deleuze）及瓜塔里（Félix Guattari）的術語。訪問中，我問：「為甚麼是德勒茲與瓜塔里？」他回覆：「在《千高原》（A Thousand Plateaus，註：德勒茲與瓜塔里的重要著作之一）中有不少概念對我們來說非常實用，讓我們可以解釋當代中，用其他概念不能解釋的情況。最重要的一個概念，是他們分辨了『平滑空間』以及『間隔空間』，並由此反思一些組織上的概念，例如『戰爭機器』及『國家機器』。在國防軍內部溝通中，當我們需要談到在空間中仿如無障礙地移動，我們常常說『將空間平滑化』（to smooth out space）。我們嘗試製造一個行動空間，令我們不受障礙影響。巴勒斯坦的區域實際上可以視之為「已被刻劃」，因為他們總是透過圍欄、牆壁、溝渠、路障等等保護自己。我們想以平滑化來對抗那些傳統、老派軍事行動的『間隔空間』，來讓我們穿過任何障礙及邊界來移動。與其在既有邊界當中組織及控制我們的力量，我們不如穿過它們。」

蜂湧

根據Naveh所說，以色列國防軍新型市巷行動的中心綱領是「蜂湧」。它指一種以網絡形式來協調的聯合行動，當中的不同小組半自主地行動，但整體上與所有其他小組互相協同。以色列的理論家David Ronfeldt及John Arquilla指，蜂湧在歷史上應用於遊牧部落的戰事之中，現在則被不同組織採用，光譜橫跨恐怖分子、遊擊組織、黑手黨以至非暴力社運。

在訪問中，Kochavi解釋國防軍如何理解這個概念：「對於對抗鬆散式組織敵人的國家軍事組織而言，它必須將自己從間隔、線性組織、軍團制、戰線等概念中解放出來，並且變得越來越分散及散射，流動像蜜峰一樣蜂湧⋯⋯實際上，國家機器必須依據敵人的隱身能力來調整自身。蜂湧，以我所理解，是同一時從不同節點湧現抵達目點的——假如可行的話則是360度湧入，然後解散、重新隱藏。」根據Gal Hirsh，蜂湧製造出「震耳欲聾的蜂鳴」，令敵方難以知道自己身處何方並且往哪個方向移動。

如Arquilla與Ronfeldt所扣連，低強度衝突的假設是「以一個網絡打擊一個網絡。」城市中的搏鬥因此並非動態力量對於了無生氣的群眾的行動，而是兩個網絡的撞擊。如他們所應用、模仿並且從對方身上學習，軍隊與遊擊者進入一個共同進化的循環之中。軍事能力對應著反抗力量而成長，而反抗力量自身亦因應軍事行動的變化而進化。但是，要宣稱當代軍隊中的垂直結構已經全面打破無疑是過份誇張。在「自發性組織」、「階級平面化」的修辭之外，軍事網絡很大程度上仍然是被傳統機構性階級所包裹著。非線性峰湧仍然是展現於一個內在地階級化的系統中相當戰術性的一端。空間上的非線性之所以成功，是因為以色列依然控制著所有線性的補給線——連接西邊河岸部分以及背後以色列的正式軍事基地，在補及線上亦有重重的線性障礙物。而且，「蜂湧」以及「越牆而過」之所以成功是因為敵方相對較弱並且缺乏組織，沒有協調組織反抗力的能力，尤其是軍方的科技、訓練、力量明顯地較強。

全文link：

推